%\title{Modelo de Projeto de pesquisa}
%% abtex2-modelo-projeto-pesquisa.tex, v-1.9 laurocesar
%% Copyright 2012-2013 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on 
%% http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-projeto-pesquisa.tex
%% and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Projeto de pesquisa em conformidade com 
% ABNT NBR 15287:2011 Informação e documentação - Projeto de pesquisa -
% Apresentação 
% ------------------------------------------------------------------------ 
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,			% para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil,				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

% ---
% PACOTES
% ---

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
% ---

% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Coletando dados de memória de uma máquina em nuvem para análise forense}
\autor{Hamilton Fonte II}
\orientador{Marcos Antonio Simplício Jr}
\local{São Paulo, Brasil}
\data{2016, v-0.1}
\instituicao{%
  Universidade de São Paulo -- USP
  \par
  Escola Politécnica - Engenharia de Computação
  \par
  Programa de Pós Graduação em Engenharia Elétrica - Mestrado}
\tipotrabalho{Plano de Pesquisa de Pós-Graduação - Mestrado}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Projeto de pesquisa para a disciplina Metodolodia de Pesquisa 
Científica em Engenharia de Computação.}
% ---

% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{projeto de pesquisa}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% ---
\imprimirfolhaderosto
% ---

% ---
% NOTA DA ABNT NBR 15287:2011, p. 4:
%  ``Se exigido pela entidade, apresentar os dados curriculares do autor em
%     folha ou página distinta após a folha de rosto.''
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\tableofcontents
\cleardoublepage
% ---


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% ----------------------------------------------------------
% Introdução
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Introdução}

Os crescentes avanços tecnológicos que têm ajudado a vida do ser humano também trouxeram diversos novos tipos de crimes relacionados a tecnologia da informação \cite{cnbsp}.
Quando do evento de um crime, há a necessidade de preservar as evidências de modo que apoiem processos legais e investigativos mas também para que possamos compreender a sequência
de eventos envolvidos no ataque de modo a evitar que as mesmas vulnerabilidades sejam exploradas novamente.

\par

Forense Digital é uma ferramenta importante para a solução de crimes cometidos com um computador pela sua capacidade de reconstruir a cena de um crime a partir das evidências
digitais deixadas por um ataque. A forense digital evoluiu nos últimos anos de uma fase ad hoc, passando por uma fase de adaptação aos requisitos legais até a era do ferramental
avançado de coleta e análise \cite{Charters2009} . Com o crescente uso de ferramentas online, virtualização e hospedagem em nuvem, o volume de dados gerado por esses sistemas que já era uma preocupação
da comunidade forense em 2008 \cite{Simou2014}, hoje começou a inviabilizar algumas de suas práticas \cite{Sharma2012}.  

\par

Com a funcionalidade da elasticidade de carga ofertada pelos provedores de nuvem por meio da qual infraestrutura pode ser alocada e desalocada dinamicamente, veio à tona o problema
da volatilidade dos dados nas máquinas virtuais. Com algumas ameaças que não deixam evidências em disco \cite{Aljaedi2011}, a memória de uma máquina despejada de um pool seria para sempre
perdida. Com a máquina mais poderosa hoje ofertada pela Amazon tendo 240Gb de memória, o ferramental forense disponível hoje esta pouco adaptado a desafios trazidos 
pela nuvem \cite{Dykstra2012a}.

% ----------------------------------------------------------
% Capitulo de justificativa 
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Justificativa}

A tecnologia hoje é parte de nossas vidas e também é parte da vida dos criminosos. O último crime registrado na America do Norte que não envolveu uma evidência digital data de 2011 \cite{Quick2014}
, no Brasil só em 2015 houve um aumento de 87\% no registro de notas relacionadas a abusos ou crimes digitais \cite{cnbsp}.

\par

Do ponto de vista forense, praticantes e pesquisadores concordam que aspectos legais e o crescente volume de dados figuram entre as principais dificuldades trazidas pela computação 
em nuvem \cite{Bash2015a}. A maioria das técnicas forenses atuais são da época pré-nuvem e algumas características da nuvem estão inviabilizando tais práticas. O aspecto multi inquilino 
impede a remoção do hardware pois o mesmo é compartilhado com outros usários, removê-la seria uma violação da privacidade de usuários não relacionados a investigação. A característica
 distribuída pode alocar informação relevante à investigação em vários países dificultando a obtenção da mesma \cite{Dykstra2012a}. Por último, o crescente volume de dados envolvidos nas 
 aplicações atuais deram aos investigadores 6 a 12 meses de backlog de dados para investigar \cite{Quick2014}, download de terabytes de dados para análise leva horas para ser realizado e 
 requer colaboração dos operadores de nuvem. Mudar o paradigma de coleta de evidência tem sido proposto por pesquisadores e praticantes há alguns anos \cite{Birk2011}\cite{Sang2013} , porém esta prática precisa 
 submeter a legislação para que seja aceita em um processo legal.

\par

Por fim, a criatividade dos criminosos para explorar vulnerabilidades trouxe a tona ataques que não deixam evidências em disco, toda a operação ocorre em memória \cite{Rahman2015}. Com o 
caráter elástico das soluções em nuvem, uma máquina despejada de um pool e cujos recursos foram reutilizados não pode mais prover as evidências necessárias para investigação criminal e 
dependendo da importâcia da evidência o criminoso fica impune. Coletar a memória de processos de máquinas em nuvem de modo que sejam usadas com sucesso em um processo penal, sem 
sobrecarregar ainda mais os investigadores é a principal justificativa desta pesquisa.

\par

A coleta de dados de memória não pode ser realizado diretamente de dentro da máquina virtual pois o próprio processo de leitura da memória a altera. A principal técnica de coleta
de informações de memória é a Virtual Machine Introspection , nesta técnica a máquina é pausada e via hypervisor realiza-se a leitura da memória e em seguida a tradução dos 
endereços de memória virtual para o real. As desvantagens desta implementação estão na necessidade de tradução dos endereços de memória, para realização da análise e necessidade de 
credenciais pra acesso e integração com o hypervisor \cite{Dolan-Gavitt2011a}. No que tange o volume de dados baixados temos as técnicas da \textbf{Proof of retrieveability} 
e \textbf{Proof of Data Possession} que se apoiam na transmissão e comparação de hashes gerados a partir do conteúdo que se quer coletar \cite{Birk2011} porém o uso destas requer
quer a informação tenha baixa volatilidade o que não é o caso da informação contida em memória temporária. Na frente legal, as abordagens atuais de live forensics onde esta 
pesquisa se concentra carecem de credibilidade por não produzirem evidências aceitas em um processo legal \cite{Rahman2015}.

% ----------------------------------------------------------
% Capitulo de Objetivos 
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Objetivos}

\begin{itemize}
 \item Objetivo Principal

 \begin{itemize}
  \item O objetivo principal desta pesquisa é derivar um arcabouço que permita coletar a informação da memória de processos de máquinas em nuvem de modo que seja aceita em um processo legal,
 sem violar jurisdição internacional e a privacidade dos usuários de nuvem não relacionados a investigação. Com isso confirmando as hipóteses relacionadas a este trabalho.
 
 \begin{itemize}
  \item Hipotese 1: É possível coletar dados de memória de processos em máquinas na nuvem de modo que se submetam com sucesso ao princípio de Daubert.
  \item Hipotese 2: É possível realizar a coleta sem violar a privacidade de usuários da nuvem não envolvidos no caso investigado.
  \item Hipotese 3: É possível coletar tais dados sem envolver jurisdições de outros países.
 \end{itemize}
 
 \end{itemize}
 
\end{itemize}

\begin{itemize}
 \item Sub Objetivos

 \begin{itemize}
  \item Coletar apenas a memória das máquinas envolvidas na investigação
  \item Construir um método de coleta que produza erros menores que ...
  \item Gerar evidências que se submetam com sucesso ao princípio de Daubert
 \end{itemize}
 
\end{itemize}

% ----------------------------------------------------------
% Plano de Trabalho 
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Plano de Trabalho}

\begin{itemize}
 \item reescrever isso
 
 \begin{itemize}
  \item implementação das imagens para realização de testes.
  \item implementação dos containers a partir das imagens acima para realização dos testes.
  \item verificar viabilidade do relacionamento imagem-container-máquina.
  \item gerar primeiro lote de evidências.
  \item buscar opiniões jurídias sobre a evidência gerada.
  \item buscar \% de erro na geração da evidência.
  \item otimizar a geração da evidência para diminuir a taxa de erros
 \end{itemize}

\end{itemize}

% ----------------------------------------------------------
% Material e métodos
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Material e Métodos}

\begin{itemize}
 \item reescrever isso
 
 \begin{itemize}
  \item Implementação de virtualização de mercado.
  \item Rede e laboratório para salvar informações coletadas.
  \item Conta no dockerhub
  \item laptop para [especificação aqui] desenvolvimento da solução
 \end{itemize}

\end{itemize}

% ----------------------------------------------------------
% Análise dos resultados
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Análise dos Resultados}

\begin{itemize}
 \item reescrever isso
 
 \begin{itemize}
  \item avaliando as opiniões sobre a validade da evidência por representantes legais brasileiros.
  \item verificando se a evidência se encaixa no principio de Daubert.
  \item repetir o processo de coleta e verificar o nível de erro.
 \end{itemize}

\end{itemize}
% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF
% para que se inicie o bookmark na raiz
% e adiciona espaço de parte no Sumário
% ---
\phantompart

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{abntex2-modelo-references}

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------

\phantompart

\printindex


\end{document}
